\chapter{Bevezetés}
\paragraph{}
Az első processzorok jellemzője az alacsony órajel és egy önálló feldolgozóegység volt, mely folyamatosan javult, egyre magasabb órajelet elérve, ezzel növelve a számítási kapacitást. Napjainkra ezen irányú fejlődés lelassult, helyette az egy processzorban lévő feldolgozóegységek, továbbiakban magok, számát növelik. Ezzel lehetővé teszik, hogy a processzor egyszerre több utasítást hajtson végre, így növelve a teljesítményét.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\pgfplotstableread[col sep=comma]{data/desktop_cpu.csv}\datatable
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[
			width=\textwidth - 8cm,
			xtick=data,
			xticklabels from table={\datatable}{YEAR},
			xticklabel style={rotate=270},
			axis y line*=left,
			ylabel=Magok száma (db),
			ymin=1,
			ymax=12,
			ytick={0, 2, 4, 6, 8, 10, 12},
			grid=both,
			legend pos=south east]
			
			\addplot[smooth,mark=x,red] table[x expr=\coordindex,y=CORE] {\datatable};
			\label{plot_one}
			\addlegendentry{Magok száma}
			
		\end{axis}
		
		\begin{axis}[
			width=\textwidth - 8cm,
			axis x line=none,
			axis y line*=right,
			ylabel=Frekvencia (GHz),
			ylabel style={rotate=180},
			ymin=1.00,
			ymax=4.00,
			ytick={1.00,1.50,2.00,2.50,3.00,3.50,4.00},
			grid=both,
			legend pos=south east]
			
			\addlegendimage{/pgfplots/refstyle=plot_one}\addlegendentry{Magok száma}
			\addplot[smooth,mark=o,blue] table[x expr=\coordindex,y=FREQ] {\datatable};
			\addlegendentry{Frekvencia}
			
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{}
	\label{fig:desktop_cpu}
	\small
	Asztali processzorok generációi.
\end{figure}

\paragraph{}
Az~\ref{fig:desktop_cpu} ábrán látható, hogy miként fejlődött az intel processzorgyártó által készített i7 széria. Látható, hogy az egyes magok órajele nem változott drasztikusan, ellenben a számuk több mint duplájára emelkedett. Ez a statisztika még érdekesebb, ha megvizsgáljuk a szervergépekbe szánt Xeon széria változását. A~\ref{fig:server_cpu} ábrán látható, hogy az órajelük viszonylag alacsony, 2.5 GHz körül változik, míg a magok száma elérheti a 26-ot is. Ez a szám még impozánsabb, ha nem a fizikai, hanem a logikai magok számát vesszük figyelemben, ugyanis ez duplájára, 52-re emelkedett.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\pgfplotstableread[col sep=comma]{data/server_cpu.csv}\datatable
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[
			width=\textwidth - 8cm,
			xtick=data,
			xticklabels from table={\datatable}{YEAR},
			xticklabel style={rotate=270},
			axis y line*=left,
			ylabel=Magok száma (db),
			ymin=8,
			ymax=28,
			ytick={8, 12, 16, 20, 24, 28},
			grid=both,
			legend pos=south east]
			
			\addplot[smooth,mark=x,red] table[x expr=\coordindex,y=CORE] {\datatable};
			\label{plot_one}
			\addlegendentry{Magok száma}
			
		\end{axis}
		
		\begin{axis}[
			width=\textwidth - 8cm,
			axis x line=none,
			axis y line*=right,
			ylabel=Frekvencia (GHz),
			ylabel style={rotate=180},
			ymin=1.00,
			ymax=4.00,
			ytick={1.00,1.50,2.00,2.50,3.00,3.50,4.00},
			grid=both,
			legend pos=south east]
			
			\addlegendimage{/pgfplots/refstyle=plot_one}\addlegendentry{Magok száma}
			\addplot[smooth,mark=o,blue] table[x expr=\coordindex,y=FREQ] {\datatable};
			\addlegendentry{Frekvencia}
			
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{}
	\label{fig:server_cpu}
	\small
	Szerver processzorok generációi.
\end{figure}

\paragraph{}
Az új, többmagos processzorokkal nő a számítógépek számítási teljesítménye, azonban ezt kihasználni nem triviális feladat. A szekvenciális algoritmusok implementálása egyszerű, legalábbis sokkal egyszerűbb, mint a párhuzamos társaiké, mert itt élhetünk azzal a feltételezéssel, hogy az $A$ utasítás előbb hajtódik végre, mint $B$. Például ha egy változó értékét beállítjuk, majd olvasni szeretnék, akkor az új értéket fogjuk látni. Ez több végrehajtási szálon futó program esetén nem garantált, elképzelhető, hogy az előtt szeretnék olvasni a változót, hogy a másik szál értéket adott volna neki, sőt akár értékadás közben is olvashatunk, ezzel egy inkonzisztens állapot kapva.

\paragraph{}
A programozó feladata az, hogy a szálak közötti kommunikációt, a memóriaelérést kezelje. Már az 1990-es évektől folynak kutatások ezen a területen, rengeteg eredménnyel. Több komplex szekvenciális algoritmushoz készítettek már párhuzamos alternatívát, azonban ezek többnyire pszeudokódok, melyek bizonyos feltételezések mellett biztosítják a helyes működést.

\paragraph{}
Egyre több programozási nyelv kínál lehetőséget párhuzamos algoritmusok implementálására, C++ nyelvben a 11-es szabvány előtt nem volt általános lehetőség arra, hogy implementáljuk őket, szükség volt platformfüggő segédkönyvtárakat használni. Az említett szabványban lettek bevezetve a szálkezelés és szinkronizáció alapvető építőköveit és a későbbi szabványokban ezt finomították.
 
\paragraph{}
Kutatásom célja, hogy elemezzem, lehetséges-e a már meglévő kutatások eredményét implementálni a modern C++ segítségével, illetve méréseket végezve összemérni ezek használhatóságát párhuzamos rendszerekben. Az első fejezetben egy szálbiztos sor típus elkészítése a cél, különböző feltételek mellett, míg a második fejezetben párhuzamos sztringalgoritmusokat vizsgálok, szuffix tömb előállítást és Burrows-Wheeler transzformációt.

